[
  {
    "week": 9,
    "question": "Расставьте в правильном порядке этапы, выполняемые операционной системой при\nсоздании процесса.\n1 Формирование PID\n2 Добавление новой записи в таблицу процессов\n3 Выделение памяти под процесс\n4 Формирование управляющего блока процесса",
    "answer": "1 → Формирование PID, 2 → Добавление новой записи в таблицу\nпроцессов, 3 → Выделение памяти под процесс, 4 → Формирование управляющего блока\nп"
  },
  {
    "week": 9,
    "question": "Для реализации многозадачности в вычислительной системе необходимо наличие\nнескольких процессоров.",
    "answer": "Неверно"
  },
  {
    "week": 9,
    "question": "В чем заключаются две основные функции операционной системы персональных компьютеров?",
    "answer": "Управление ресурсами вычислительной системы, Организация\nинтерфейса с пользователем"
  },
  {
    "week": 9,
    "question": "Если UNIX-подобной операционной системой пользуется только один человек, один\nпользователь с логином stud, можно ли сказать, что все процессы будут в PCB иметь в\nполе \"Идентификатор пользователя\" только stud?",
    "answer": "Неверно"
  },
  {
    "week": 9,
    "question": "Укажите общепринятое название процессов, работающих в фоновом режиме, в UNIXподобных операционных системах.",
    "answer": "демон"
  },
  {
    "week": 9,
    "question": "Отметьте, что из указанного ниже, входит в управляющий блок процесса в Unix-подобных ОС",
    "answer": "Идентификатор процесса, Идентификатор родительского процесса, Адрес сегмента кода процесса, Текущее состояние регистров"
  },
  {
    "week": 9,
    "question": "Какие переходы процесса из одного состояния в другое отражаются в PCB?",
    "answer": "Переход из состояния \"готов\" в состояние \"выполняется\", Переход из состояния \"выполняется\" в состояние \"заблокирован\", Переход из состояния \""
  },
  {
    "week": 9,
    "question": "Сопоставьте разные по структуре реализации операционных систем с их свойствами\nВ памяти постоянно находится лишь незначительная\nчасть программ, относящихся к операционной системе.\nОстальные подгружаются по запросам\nмикроядро\nПроцедуры операционной системы иерархически\nупорядочены. Пользователю доступны только вызовы\nпроцедур верхнего уровня\nмногоуровневые системы\nВся операционная система работает в режиме ядра\nмонолитные системы",
    "answer": "В памяти постоянно * → микроядро, Процедуры операционной системы * → многоуровневые системы, Вся операционная система работает в режиме яд"
  },
  {
    "week": 9,
    "question": "В чем заключаются две основные функции операционной системы персональных\nкомпьютеров?",
    "answer": "Управление ресурсами вычислительной системы, Организация интерфейса с пользователем"
  },
  {
    "week": 9,
    "question": "Отметьте, что из указанного ниже, входит в управляющий блок процесса в Unix-подобных ОС",
    "answer": "Идентификатор процесса, Идентификатор родительского процесса, Адрес сегмента кода процесса, Текущее состояние регистров"
  },
  {
    "week": 9,
    "question": "Если UNIX-подобной операционной системой пользуется только один человек, один\nпользователь с логином stud, можно ли сказать, что все процессы будут в PCB иметь в\nполе \"Идентификатор пользователя\" только stud?",
    "answer": "Неверно"
  },
  {
    "week": 9,
    "question": "Для реализации многозадачности в вычислительной системе необходимо наличие нескольких процессоров.",
    "answer": "Неверно"
  },
  {
    "week": 10,
    "question": "Пусть вычислительная система обрабатывает задания в пакетном режиме. В настоящий момент в системе присутствуют 5 заданий. Все они готовы к выполнению. Время выполнения каждого задания известно. Задание A выполняется за 7 с, B за 3, C за 2, D за 1, E за 4 с. Все процессы без операций ввода-вывода и каких-либо других блокировок. Укажите, какое из заданий планировщик процессов запустит последним, если он настроен на достижение минимального среднего оборотного времени?",
    "answer": "A"
  },
  {
    "week": 10,
    "question": "Рассмотрите следующий код на языке C.\nmain( )\n{\nfork( );\nfork( );\n}\nСколько дочерних процессов создается во время исполнения этой программы?\nУказание: следует ввести число (в десятичной системе счисления)",
    "answer": "3"
  },
  {
    "week": 10,
    "question": "При выполнении функции pthread_create() операционная система выделяет в адресном пространстве новый фрагмент и создает новый PCB.",
    "answer": "Неверно"
  },
  {
    "week": 10,
    "question": "Пусть вычислительная система обрабатывает задания в пакетном режиме. В настоящий момент в систему поступили 5 заданий, время выполнения каждого задания известно. Задание A выполняется за 7 с, B за 13, C за 2, D за 11, E за 4 с. Все задания без блокировок и готовы к запуску. Расположите задания в том порядке, в котором их будет запускать планировщик, настроенный на достижение минимального среднего оборотного времени.",
    "answer": "1 → C, 2 → E, 3 → A, 4 → D, 5 → B"
  },
  {
    "week": 10,
    "question": "Пусть вычислительная система обрабатывает задания в пакетном режиме. В настоящий момент в системе присутствуют 5 заданий. Все они готовы к выполнению. Время выполнения каждого задания известно. Задание A выполняется за 7 с, B за 3, C за 2, D за 1, E за 4 с. Для достижения минимального из возможных среднего оборотного времени планировщик должен запустить на выполнение одно из заданий. Какое?",
    "answer": "D"
  },
  {
    "week": 10,
    "question": "Алгоритм Петерсона, предложенный в 1981 году, является модификацией другого программного примитива синхронизации процессов. Укажите, какого именно?",
    "answer": "Алгоритма строгого чередования, Алгоритма Деккера"
  },
  {
    "week": 10,
    "question": "Укажите какие из перечисленных ниже операций выполняются в интерактивных системах с простым циклическим квантованием в момент, когда заканчивается выделенный процессу квант времени и происходит запуск другого процесса из числа готовых к выполнению.",
    "answer": "сохранение регистров вытесняемого процесса , \nзагрузка регистров для запускаемого процесса ,\nобновление списка готовых к исполнению процессов ,\nотображение кэш-линеек вытесняемого процесса в оперативную память"
  },
  {
    "week": 9,
    "question": "Если UNIX-подобной операционной системой пользуется только один человек,\nодин пользователь с логином stud, можно ли сказать, что все процессы будут в\nPCB иметь в поле \"Идентификатор пользователя\" только stud?",
    "answer": "Неверно"
  },
  {
    "week": 9,
    "question": "Укажите единственный системный вызов для создания нового процесса, доступный в UNIX-подобных операционных системах.",
    "answer": "fork"
  },
  {
    "week": 9,
    "question": "Отметьте, что из указанного ниже, входит в управляющий блок процесса в Unix-\nподобных ОС",
    "answer": "Адрес сегмента кода процесса\nb. Идентификатор родительского процесса\nc. Идентификатор процесса\nd. Текущее состояние регистров"
  },
  {
    "week": 9,
    "question": "Пусть процесс A, в данный момент выполняемый процессором, дошел до системного вызова open. В какое состояние перейдёт данный процесс?",
    "answer": "заблокирован"
  },
  {
    "week": 9,
    "question": "Расставьте в правильном порядке этапы, выполняемые операционной системой при создании процесса.",
    "answer": "Формирование PID\nДобавление новой записи в таблицу процессов\nВыделение памяти под процесс\nФормирование управляющего блока процесса"
  },
  {
    "week": 10,
    "question": "Компьютеры, операционные системы которых рассчитаны на монопольный запуск единственного процесса, командой TSL.",
    "answer": "не располагают"
  },
  {
    "week": 10,
    "question": "Известно что программы планирования процессов в различных операционных системах различны, но существуют наиболее используемые критерии планирования. Эти критерии, в частности, зависят от среды планирования.\nУкажите какие критерии планирования соответствуют перечисленным средам.",
    "answer": "поддержка постоянной...→ пакетные системы,\nпредоставление...→ все системы,\nсоблюдение разумного...→ все системы,\nсоблюдение предельных...→ системы реального времени,\nминимизация...→ пакетные системы,\nбыстрый...→ интерактивные системы"
  },
  {
    "week": 10,
    "question": "Представьте себе мультипрограммную систему со степенью 6 (то есть имеющую в памяти одновременно шесть программ). Предположим, что каждый процесс проводит 40 % своего времени в ожидании ввода-вывода. Каким будет процент использования времени центрального процессора?\nУказание: При вводе ответа используйте только цифры (округлите до целого). Знак \"%\" вводить не следует.",
    "answer": "100"
  },
  {
    "week": 10,
    "question": "Предположим, что в процессе P при помощи вызовов функции pthread_create() созданы 3 потока, выполняющих одинаковые действия. Среди операторов потоков нет ни блокировок, ни синхронизаций, ни каких-либо других действий, способных принудительно \"останавливать\" поток. В основном процессе нет никаких средств управления потоками, кроме упомянутых выше вызовов pthread_create() (см. похожий процесс в материалах лекции 15). Назовем потоки \"условно\" A, B, C по порядку создания в процессе. Отметьте все верные высказывания.",
    "answer": "действия всех потоков прекратят выполняться как только завершится процесс, их создавший\nосновной процесс P завершится тогда и только тогда, когда все созданные им потоки полностью выполнят все операторы"
  },
  {
    "week": 10,
    "question": "В зависимости от соотношения в процессе операций ввода-вывода и вычислений процессы делятся на 2 типа.",
    "answer": "Процессы, которые основную часть... → процессами, ограниченными скоростью работы устройств ввода-вывода,\nПроцессы, которые бОльшую часть своего времени обходятся без ожидания данных называются → процессами, ограниченными скоростью вычислений "
  },
  {
    "week": 10,
    "question": "Алгоритм планирования процессов, при котором учитывается UID, называется",
    "answer": "справедливым планированием"
  },
  {
    "week": 10,
    "question": "Пусть вычислительная система обрабатывает задания в пакетном режиме. В настоящий момент в системе присутствуют 5 заданий, время выполнения каждого задания известно. Задание A выполняется за 5 с, B за 3, C за 2, D за 1, E за 4 с. Посчитайте минимальное из возможных среднее оборотное время (в секундах).\nУказание: следует ввести только цифры в десятичной системе счисления.",
    "answer": "7"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "Если при одинаковых входных данных получаются разные результаты, то можно сказать, имеет место",
    "answer": "недетерминированность или недетерминизм"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "В выражениях с шаблонами поиска часто применяются специальные символы, называемые метасимволами. Укажите каким метасимволам соответствуют приведенные описания",
    "answer": "используются для указания множества символов, которые могут находиться в имени файла → [...],\nприменяется для того, чтобы указать, что в этом месте имени файла может находиться любое неотрицательное число любых символов → *,\nуказывает, что на его месте в имени файла может находиться один любой символ → ?"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "Для того, чтобы добиться детерминированности алгоритма надо все ресурсы, относительно которых алгоритм может находиться в состоянии гонки (race condition), заключить в критические секции и организовать синхронизацию. ",
    "answer": "Верно"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "Неделимая операция, выполняемая либо полностью либо не выполняемая совсем называется... (ожидается ответ на русском языке с соблюдением правил склонения)",
    "answer": "атомарной"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "Команда ps - основной инструмент для текущего контроля процессов. В частности, список всех процессов, запущенных в системе, можно получить, при помощи команды с аргументами\nps aux.\nСопоставьте название полей, выдаваемых указанной командой, с их описанием.\nЗамечание. Имена полей могут незначительно отличаться в разных версиях UNIX. Приведенные в вопросе имена полей соответствуют OS Lubuntu 13.04, дистрибутив которой приведен в на странице курса в Moodle.",
    "answer": "USER → имя владельца процесса, \nVSZ → виртуальный размер процесса в килобайтах, \nSTAT → текущий статус процесса, \nPID → идентификатор процесса, \nTIME → время центрального процессора, затребованное процессом, \nRSS → размер резидентного набора (количество страниц памяти размером 1Кб), \n%CPU → доля времени центрального процессора, выделенная данному процессу"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "Потоки, порожденные процессом при помощи вызова функции pthread_create() имеют  доступ к статическим данным процесса. ",
    "answer": "одинаковый для всех потоков"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "Сигналы в Unix-подобных ОС это запросы на прерывание на уровне процессов. При помощи какой команды пользователь из командной оболочки может послать какой-либо сигнал одному из запущенных им процессов, если известен идентификатор этого процесса (pid)?\nУказание - надо ввести только команду (без параметров, ключей, опций и т.д.)",
    "answer": "kill"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "В Unix-подобных ОС поддерживается несколько типов файлов. Сопоставьте типы файлов и команды, с помощью которых можно создать файл указанного типа. ",
    "answer": "Именованный канал → mknod, \nОбычный текстовый файл → любой текстовый редактор, \nКаталог → mkdir"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "Если точка является первым символом в имени файла в Unix-подобных ОС, то это означает специальное назначение файла. Какое? ",
    "answer": "Это конфигурационные файлы, они содержат различные настройки"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "Критической секцией называется фрагмент программы, в котором выполняется функция чтения или записи общих данных. Относительно критической секции должен выполняться режим взаимного исключения. ",
    "answer": "Верно"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "Пусть процесс \"породил\" два потока P и P . Известно, что эти потоки удовлетворяют условию Бернстайна. При программировании потоков обязательно следует использовать механизмы синхронизации. ",
    "answer": "Неверно"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "Помимо имени и содержимого каждый файл и каталог в Unix-подобной ОС имеет ряд атрибутов, предназначенных для описания его свойств. Отметьте, что именно относится к этим атрибутам.",
    "answer": "дата и время создания файла,\nправа доступа к файлу или каталогу,\nпользователь и группа пользователей,\nзакодированный тип файла,\nдата и время последней модификации файла"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "Кто первым предложил программное решение проблемы взаимного исключения, не требующее четкой очередности?",
    "answer": "Теодор Деккер"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "Для обеспечения взаимного исключения могут использоваться . Они представляют данные и операции для работы с этими данными в виде специального модуля или пакета процедур.",
    "answer": "мониторы"
  },
  {
    "week": 10,
    "question": "Пусть процесс \"породил\" два потока P1 и P2. Известно, что эти потоки удовлетворяют условию Бернстайна. При программировании потоков обязательно следует использовать механизмы синхронизации.",
    "answer": "Неверно"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "Отметьте все стратегии управления памятью, которые относятся к кусочно-непрерывному отображению логического адресного пространства в физическое.",
    "answer": "сегментно-страничная организация памяти\nсегментная организация памяти\nстраничная организация памяти"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "Сборка мусора позволяет периодически освобождает память, удаляя объекты, которые уже не будут востребованы приложениями. Она применяется в простых схемах управления памятью с [?] разделами.",
    "answer": "динамическими"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "Сегментная организация памяти не может гарантировать 100% использование физической памяти. Это связано с ...",
    "answer": "внешней фрагментацией"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "Укажите, какие поля структуры таблицы сегментов задействованы при реализации защиты памяти",
    "answer": "размер сегмента\nатрибуты управления доступом"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "Укажите, какие поля структуры таблицы страниц задействованы при реализации защиты памяти при страничной организации памяти",
    "answer": "атрибуты управления доступом"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "Простые схемы управления памятью с динамическими разделами не могут гарантировать 100% использование физической памяти. Это чаще всего связано с ...",
    "answer": "внешней фрагментацией"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "В операционных системах, где помимо ОС, в памяти может находиться только один процесс пользователя, не нужен блок управления памятью.",
    "answer": "Неверно"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "Существует несколько стратегий для размещения очередного задания в памяти при условии, что физическое адресное пространство допускает динамические разделы. Укажите для каждого из фрагментов приведенных алгоритмов название стратегии, к которой они относятся.\n1) Просматривается вся таблица свободных фрагментов памяти, в ней ищется запись с максимальным размером фрагмента. Это стратегия [?].\n2) Просматривается вся таблица свободных фрагментов памяти, в ней ищется запись, такая, что разница между размером фрагмента и размером загрузочного файла задания минимальна. Это стратегия [?].\n3) Просматривается таблица свободных фрагментов памяти, в ней ищется первая запись, такая, что разница между размером фрагмента и размером загрузочного файла положительна. Это стратегия [?].",
    "answer": "1) worst‑fit\n2) best‑fit\n3) first‑fit"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "В простых схемах управления памятью с фиксированными разделами, адреса размещения разделов в физической памяти фиксированы.",
    "answer": "Верно"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "В простых схемах управления памятью с фиксированными разделами, размер всех разделов должен быть одинаковым.",
    "answer": "Неверно"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "Для реализации сегментно-страничной организации памяти логический адрес должен быть",
    "answer": "двумерным"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "Отметьте все стратегии управления памятью, которые относятся к линейному непрерывному отображению логического адресного пространства в физическое.",
    "answer": "организация памяти с фиксированными разделами\nорганизация памяти с динамическими разделами без оверлеев"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "В простых схемах управления памятью с фиксированными разделами, адреса размещения разделов в физической памяти фиксированы.",
    "answer": "Верно"
  },
  {
    "week": 11,
    "question": "В простых схемах управления памятью с фиксированными разделами, размер всех разделов должен быть одинаковым.",
    "answer": "Неверно"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Отметьте операционные системы с простым управлением памятью, когда помимо самой ОС в памяти располагался только один пользовательский процесс.",
    "answer": "Apple DOS, \nMS DOS"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Пусть физическая память вычислительной системы (ВС), доступная процессу пользователя, имеет размер 1024 Кб, а загрузочный файл задания имеет размер 1846 Кб. Операционная система этого компьютера имеет блок управления памятью с фиксированными разделами. Укажите наиболее приемлемый вариант запуска описанного задания.",
    "answer": "Надо перекомпилировать программу, указав возможность загрузки оверлеев."
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Отметьте операционные системы с простым управлением памятью, когда помимо самой ОС в памяти располагался только один пользовательский процесс.",
    "answer": "Apple DOS, \nMS DOS"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Пусть физическая память вычислительной системы (ВС), доступная процессу пользователя, имеет размер 1024 Кб, а загрузочный файл задания имеет размер 1846 Кб. Операционная система этого компьютера имеет блок управления памятью с фиксированными разделами. Укажите наиболее приемлемый вариант запуска описанного задания.",
    "answer": "Надо перекомпилировать программу, указав возможность загрузки оверлеев."
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Укажите, какие поля таблиц сегментов и страниц задействованы при реализации защиты памяти при сегментно-страничной организации памяти",
    "answer": "размер сегмента, \nатрибуты управления доступом к сегменту\n"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Страничная организация памяти не может гарантировать 100% использование физической памяти. Это связано с ...",
    "answer": "внутренней фрагментацией"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Простые схемы управления памятью с фиксированными разделами не могут гарантировать 100% использование физической памяти. Это связано с ...",
    "answer": "внутренней фрагментацией"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Отметьте операционные системы с простым управлением памятью, когда помимо самой ОС в памяти располагался только один пользовательский процесс.",
    "answer": "Apple DOS; MS DOS"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Пусть физическая память вычислительной системы (ВС), доступная процессу пользователя, имеет размер 1024 Кб, а загрузочный файл задания имеет размер 1846 Кб. Операционная система этого компьютера имеет блок управления памятью с фиксированными разделами. Укажите наиболее приемлемый вариант запуска описанного задания.",
    "answer": "Надо перекомпилировать программу, указав возможность загрузки оверлеев."
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "При распределении памяти динамическими разделами используется процедура периодического освобождения памяти. В этой процедуре происходит удаление объектов, которые не востребованы приложениями и \"перенос\" находящихся в памяти процессов так, чтобы максимизировать размер свободного фрагмента. Для вычисления физического адреса объекта в такой модели следует использовать",
    "answer": "двумерную адресацию, состоящую из начального начального адреса размещения процесса и смещения в нём"
  },
  {
    "week": 13,
    "question": "Большинство программ неравномерно обращается к своему адресному пространству. Эти обращения склонны группироваться на небольшом количестве страниц. Такой набор страниц зависит от временнОго интервала. Этот набор называется",
    "answer": "рабочее множество страниц"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Алгоритм LRU для последовательности обращений, приведенной на слайде 19 лекции 19, порождает 8 исключительных ситуаций page fault. Посчитайте, какое минимальное колво исключительных ситуаций page fault можно получить, действуя в рамках этого алгоритма в условиях, когда указанному процессу выделено 5 кадров? Указание - в качестве ответа на вопрос следует ввести число в десятичной системе счисления.",
    "answer": "5"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Большинство программ неравномерно обращается к своему адресному пространству. Эти обращения склонны группироваться на небольшом количестве страниц. Такой набор страниц зависит от временнОго интервала. Этот набор называется",
    "answer": "рабочее множество страниц"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Пусть в некоторой операционной системе имеют место следующие характеристики: 7,02 - среднее время доступа к оперативной памяти (в наносекундах), 2,15 - среднее время доступа к TLB (в наносекундах), 0,48 - вероятность наличия информации в TLB. используется трёхуровневая организация таблицы страниц. Посчитайте среднее время доступа к данному с точностью до двух знаков после запятой. В качестве ответа укажите только число, в котором целая и дробная части отделяются запятой.",
    "answer": "20,12"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Операционная система выполняет действия, связанные с подкачкой страниц, при возникновении различных ситуаций. Отметьте те ситуации, при которых происходит подкачка.",
    "answer": "при создании процесса, при возникновении исключительной ситуации отсутствия страницы, при завершении процесса, во время выполнения процесса, к примеру, при переходе его в состояние \"заблокирован\""
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Алгоритм NFU для последовательности обращений, приведенной на слайде 20 лекции 19, может порождать различное количество исключительных ситуаций page fault. Такое случается, когда несколько страниц имеют счетчик количества обращений, совпадающий с минимальным. Посчитайте, какое минимальное кол-во исключительных ситуаций page fault можно получить, действуя в рамках этого алгоритма. Указание - в качестве ответа на вопрос следует ввести число в десятичной системе счисления.",
    "answer": "6"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Модель, при которой распределение памяти производится блоками постоянной длины, называется",
    "answer": "[страничной]"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Необходимо настроить алгоритм замещения страниц, так чтобы число исключительных ситуаций по отсутствию страницы в памяти находилось в определенном интервале [Pl, Ph]. Допускается вытеснение страниц любого из процессов. Выберите возможные варианты, если в настоящий момент времени частота возникновения исключительных ситуаций Pt",
    "answer": "Если Pl < Pt < Ph → следует закончить настройку алгоритма,\nЕсли Pt > Ph → следует увеличить число кадров, отводимых процессам,\nЕсли Pt < Pl → следует уменьшить число кадров, отводимых процессам"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "При организации страничной виртуальной памяти в таблицу страниц были внесены дополнительные биты, характеризующие каждую страницу. Отметьте, для чего используются эти биты.",
    "answer": "Для защиты страниц от несанкционированного обращения служат → биты управления доступом,\nДля того, чтобы сэкономить на операциях записи при вытеснении страниц из памяти на диск анализируются → биты модификации"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Пусть в некоторой операционной системе имеют место следующие характеристики: 4,66 - среднее время доступа к оперативной памяти (в наносекундах), 3,76 - среднее время доступа к TLB (в наносекундах), 0,56 - вероятность наличия информации в TLB. Используется двухуровневая организация таблицы страниц. Посчитайте среднее время доступа к данному с точностью до двух знаков после запятой. В качестве ответа укажите только число, в котором целая и дробная части отделяются запятой.",
    "answer": "12,52"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Пусть блок MMU вычислительной системы настроен на реализацию страничной виртуальной памяти. Пусть цепочка обращений к страницам соответствует указанной ниже последовательности (указаны номера страниц). 012301401234 Указанному процессу выделено 4 кадра. Выберите алгоритм замещения так, чтобы минимизировать число исключительных ситуаций page fault.",
    "answer": "NFU"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Пусть в некоторой операционной системе имеют место следующие характеристики: 9,09 - среднее время доступа к оперативной памяти (в наносекундах), 8,16 - среднее время доступа к TLB (в наносекундах), 0,00 - вероятность наличия информации в TLB. используется трёхуровневая организация таблицы страниц. Посчитайте среднее время доступа к данному с точностью до двух знаков после запятой. В качестве ответа укажите только число, в котором целая и дробная части отделяются запятой.",
    "answer": "44,52"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Для чего используется алгоритм WSClock?",
    "answer": "Для поиска страниц - кандидатов на вытеснение"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Пусть в некоторой операционной системе имеют место следующие характеристики: 2,82 - среднее время доступа к оперативной памяти (в наносекундах), 5,38 - среднее время доступа к TLB (в наносекундах), 0,44 - вероятность наличия информации в TLB. Используется двухуровневая организация таблицы страниц. Посчитайте среднее время доступа к данному с точностью до двух знаков после запятой. В качестве ответа укажите только число, в котором целая и дробная части отделяются запятой.",
    "answer": "11,36"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Необходимо настроить алгоритм замещения страниц, так чтобы число исключительных ситуаций по отсутствию страницы в памяти находилось в определенном интервале [Pl, Ph]. Допускается вытеснение страниц любого из процессов. Выберите возможные варианты, если в настоящий момент времени частота возникновения исключительных ситуаций Pt.",
    "answer": "Если Pl < Pt < Ph → следует закончить настройку алгоритма, Если Pt < Pl → следует уменьшить число кадров, отводимых процессам, Если Pt > Ph → следует увеличить число кадров, отводимых процессам"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Страничная организация памяти предназначена для …",
    "answer": "получения бОльшего адресного пространства без приобретения дополнительной физической памяти"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Пусть блок MMU вычислительной системы настроен на реализацию страничной виртуальной памяти. Пусть цепочка обращений к страницам соответствует указанной ниже последовательности (указаны номера страниц). 012305401534 Указанному процессу выделено 4 кадра. Выберите алгоритм замещения так, чтобы минимизировать число исключительных ситуаций page fault.",
    "answer": "OPT"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Мощность рабочего множества страниц для последовательности … 1 6 2 5 5 3 3 1 2 6 7 2 7 6 6 6 6 7 1 3 3 … равна 6. Окно рабочего множества и время выбраны так, что последовательность обращений учитывается полностью.",
    "answer": "Верно"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Алгоритмы замещения страниц в сегментно-страничной организации памяти делятся на ...",
    "answer": "локальные , глобальные"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Пусть в некоторой операционной системе имеют место следующие характеристики:\n\n9,73 - среднее время доступа к оперативной памяти (в наносекундах),\n\n3,06 - среднее время доступа к TLB (в наносекундах),\n\n0,21 - вероятность наличия информации в TLB.\n\nИспользуется двухуровневая организация таблицы страниц.\n\nПосчитайте среднее время доступа к данному с точностью до двух знаков после запятой. В качестве ответа укажите только число, в котором целая и дробная части отделяются запятой.",
    "answer": "28,1634"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Пусть в некоторой операционной системе имеют место следующие характеристики: 9,18 - среднее время доступа к оперативной памяти (в наносекундах), 5,53 - среднее время доступа к TLB (в наносекундах), 0,21 - вероятность наличия информации в TLB. Используется двухуровневая организация таблицы страниц. Посчитайте среднее время доступа к данному с точностью до двух знаков после запятой. В качестве ответа укажите только число, в котором целая и дробная части отделяются запятой.",
    "answer": "29,21"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Пусть в некоторой операционной системе имеют место следующие характеристики: 3,77 - среднее время доступа к оперативной памяти (в наносекундах), 3,96 - среднее время доступа к TLB (в наносекундах), 0,03 - вероятность наличия информации в TLB. Используется двухуровневая организация таблицы страниц. Посчитайте среднее время доступа к данному с точностью до двух знаков после запятой. В качестве ответа укажите только число, в котором целая и дробная части отделяются запятой.",
    "answer": "15,04"
  },
  {
    "week": 13,
    "question": "Пусть в некоторой операционной системе имеют место следующие характеристики:\n\n7,69 - среднее время доступа к оперативной памяти (в наносекундах),\n\n1,22 - среднее время доступа к TLB (в наносекундах),\n\n0,40 - вероятность наличия информации в TLB.\n\nИспользуется двухуровневая организация таблицы страниц.\n\nПосчитайте среднее время доступа к данному с точностью до двух знаков после запятой. В качестве ответа укажите только число, в котором целая и дробная части отделяются запятой.",
    "answer": "18,14"
  },
  {
    "week": 13,
    "question": "Расставьте в правильном порядке шаги, выполняемые контроллером при организации вывода.",
    "answer": "[установить бит занятости]\n[извлечь код команды из регистра управления] [инициировать выполнение команды ]\n[сбросить бит занятости]"
  },
  {
    "week": 13,
    "question": "Определите к какому типу устройств ввода-вывода относятся следующие устройства",
    "answer": "HMDD → блочное устройство\nSSD → блочное устройство\nмодем → символьное устройство\nлазерный принтер → символьное\nустройство\nклавиатура → символьное устройство"
  },
  {
    "week": 13,
    "question": "Укажите функции, которые в обязательном порядке должны реализовывать большинство файловых систем.",
    "answer": "Возможность создавать, изменять, удалять файлы\nВозможность обращаться к файлам по символьным именам\nВозможность иметь разделяемые файлы"
  },
  {
    "week": 13,
    "question": "Влияет ли разрядность указателя (слайд 25 лекции 21) на максимальный размер файла?",
    "answer": "Да"
  },
  {
    "week": 13,
    "question": "Определите к какому типу устройств ввода-вывода относятся следующие устройства [2]",
    "answer": "модем → для ввода и вывода информации\nлазерный принтер → только для вывода информации\nHMDD → для ввода и вывода информации\nклавиатура → только для ввода информации\nSSD → для ввода и вывода информации"
  },
  {
    "week": 13,
    "question": "Расставьте в правильном порядке шаги, выполняемые процессором при организации вывода.",
    "answer": "[опросить регистр состояния]\n[записать команду в регистр управления]\n[записать данные в регистр данных]\n[установить бит готовности команды]"
  },
  {
    "week": 13,
    "question": "Функции файловой системы можно распределить на функции, относящиеся к файлу в целом и на функции, работающие с элементами файлов. Рассортируйте перечисленные функции по указанному принципу.",
    "answer": "прочитать (read) → работает с индивидуальными элементами данных в рамках файла\nкопировать (copy) → работает с файлом, как с единым целым\nоткрыть (open) → работает с файлом, как с единым целым\nзаписать (write) → работает с индивидуальными элементами данных в рамках файла\nсоздать (create) → работает с файлом, как с единым целым"
  },
  {
    "week": 13,
    "question": "В лекции 20 рассматривались 2 варианта хранения информации о свободных блоках на диске. Какое из представлений позволит просто и эффективно решить задачу о нахождении N последовательных свободных блоков на диске?",
    "answer": "Битовый массив"
  },
  {
    "week": 13,
    "question": "Многоуровневая архитектура файловой системы \"предполагает\", что ключевые алгоритмы и структуры данных для обеспечения манипуляций с файлами выполняются на разных уровнях.\nСоотнесите описание действия с названием уровня.",
    "answer": "вызов команды mkdir в терминале → логический ввод - вывод\nсистемный вызов, работающий с дескриптором файлов → базовая файловая система\ncистемный вызов (например, open) в пользовательской программе → логический ввод - вывод\nреализация разделяемых файлов → базовая файловая система\nобращение к блокам диска (секторам, цилиндрам) → драйверы"
  },
  {
    "week": 13,
    "question": "Дополните определения.",
    "answer": "Если центральный процессор занимается вводом или выводом каждого байта и пребывает в цикле ожидания, пока сможет получить или отправить следующую порцию данных, то имеет место [программный способ ввода‐вывода].\nЕсли центральный процессор инициирует передачу символа и переходит к решению каких-нибудь других задач, пока не поступит сигнал о завершении ввода-вывода, то имеет место [ввод‐вывод управляемый прерываниями].\nЕсли существует отдельная микросхема, которая полностью управляет передачей блока данных, выдавая прерывание только тогда, когда будет передан весь блок то говорят, что это [ввод‐вывод через прямой доступ к памяти]."
  },
  {
    "week": 14,
    "question": "Влияет ли разрядность указателя (слайд 25 лекции 21) на максимальный размер файла?",
    "answer": "да"
  },
  {
    "week": 14,
    "question": "Операционная система может выполнять системные вызовы в разных режимах.",
    "answer": "Если системный вызов не приводит к переводу процесса в режим ожидания, и после выполнения некоторых инициирующих действий управление возвращается процессу, то режим называется -> асинхронным\nЕсли системный вызов приводит к тому, что процесс, инициировавший вызов, приостанавливается до тех пор, пока вызов не выполнит всю требующуюся работу, то такой режим называется -> синхронным"
  },
  {
    "week": 14,
    "question": "В некоторых подсистемах ввода-вывода центральный процессор не \"откликается\" на каждое прерывание от устройства ВВ, а сам опрашивает все устройства периодически. Укажите термин, соответствующий такому опросу, на английском языке.",
    "answer": "polling"
  },
  {
    "week": 14,
    "question": "Укажите на какие классы по типу организации можно разделить компьютерные шины",
    "answer": "параллельные шины, последовательные шины"
  },
  {
    "week": 14,
    "question": "Укажите, какие функции выполняет подсистема ввода-вывода.",
    "answer": "организация разделения УВВ, буферизация , обработка ошибок , предоставление интерфейса для драйверов устройств"
  },
  {
    "week": 14,
    "question": "Для взаимодействия пользовательского процесса с подсистемой ввода-вывода операционная система обычно предоставляет несколько системных вызовов, зависящие от типа используемого устройства. Соотнесите предоставляемые системные вызовы с типом устройства.",
    "answer": "get → символьное устройство, read → блочное устройство, seek → блочное устройство, put → символьное устройство"
  },
  {
    "week": 14,
    "question": "Укажите, какие из шин (по назначению) составляют локальную магистраль",
    "answer": "шина данных, шина адреса, шина управления и состояния"
  },
  {
    "week": 14,
    "question": "Следует отличать буферизацию от кэширования. Назначение этих механизмов различное.",
    "answer": "Буферизация используется [для \"устранения\" разницы в скорости участников обмена информацией] и [для временного хранения данных]. Кэширование используется [для увеличения скорости доступа к данным]."
  },
  {
    "week": 14,
    "question": "Определите к какому типу устройств ввода-вывода относятся следующие устройства:",
    "answer": "HMDD → блочное устройство, SSD → блочное устройство, модем → символьное устройство, лазерный принтер → символьное\nустройство, клавиатура → символьное устройство"
  },
  {
    "week": 14,
    "question": "Чтобы избежать одновременного использования сетевого принтера различными процессами в подсистеме ввода-вывода существует механизм. Указание - название (в именительном падеже) следует вводить по-русски.",
    "answer": "буфер"
  },
  {
    "week": 14,
    "question": "Операционная система может допускать установку нового устройства без своей перекомпиляции.",
    "answer": "Верно"
  },
  {
    "week": 14,
    "question": "Расставьте в правильном порядке шаги, выполняемые контроллером DMA.",
    "answer": "[получает сигнал от устройства ВВ]\n[запрашивает у процессора разрешение на управление магистралью] [сообщает УВВ адрес в памяти]\n[передает данные на/из УВВ]\n[возвращает управление магистралью]"
  },
  {
    "week": 14,
    "question": "Все перечисленные в лекции 21 стратегии планирования ориентированы на достижение определенных целей. Отметьте, каких именно.",
    "answer": "максимизация пропускной способности (т. е. числа обработанных секторов в единицу времени), минимизация среднего времени ответа , минимизация дисперсии времен ответа (т.е. минимизация разницы между максимальным временем ответа и минимальным)"
  },
  {
    "week": 15,
    "question": "Допустим диск имеет 100 цилиндров (от 0 до 99). В настоящий момент сформирована очередь запросов: 2, 7, 55, 61, 45, 17, 80, 10,\nа текущий цилиндр – 50. В соответствии с указанной в параметрах подсистемы ввода- вывода стратегией очередь была обслужена в таком порядке 55, 61, 80, 2, 7, 10, 17, 45. Какая стратегия была применена? Укажите только аббревиатуру заглавными английскими буквами.",
    "answer": "C-SCAN"
  },
  {
    "week": 15,
    "question": "Атрибуты файлов (иногда их называют мета-данными) в различных файловых системах отличаются списком полей. Но существует \"обязательный\" набор, который присутствует в большинстве файловых систем, используемых в UNIX-подобных ОС. Отметьте поля, относящиеся к \"обязательному\" набору.\nК сведению.\nЧтобы определить, какая именно файловая система установлена в UNIX-подобной ОС надо использовать команду\nfile -s /dev/sda1\nЕё следует запускать с полномочиями суперпользователя.",
    "answer": "права доступа к файлу, владелец файла, время последнего обращения, тип файла"
  },
  {
    "week": 15,
    "question": "Допустим диск имеет 100 цилиндров (от 0 до 99). В настоящий момент сформирована очередь запросов: 2, 7, 55, 61, 45, 17, 80, 10,\nа текущий цилиндр – 50. В соответствии с указанной в параметрах подсистемы ввода- вывода стратегией очередь была обслужена в таком порядке 55, 61, 45, 17, 10, 7, 2, 80. Какая стратегия была применена? Укажите только аббревиатуру заглавными английскими буквами.",
    "answer": "SSTF"
  },
  {
    "week": 15,
    "question": "Какие пароли меньше подвержены подбору?",
    "answer": "сгенерированные случайным образом последовательности букв, цифр и знаков"
  },
  {
    "week": 15,
    "question": "Многоуровневая архитектура файловой системы \"предполагает\", что ключевые алгоритмы и структуры данных для обеспечения манипуляций с файлами выполняются на разных уровнях.\nСоотнесите описание действия с названием уровня.",
    "answer": "обращение к блокам диска (секторам, цилиндрам) → драйверы, системный вызов, работающий с дескриптором файлов → базовая файловая система, вызов команды mkdir в терминале → логический ввод - вывод, реализация разделяемых файлов → базовая файловая система, cистемный вызов (например, open) в пользовательской программе → логический ввод - вывод"
  },
  {
    "week": 15,
    "question": "Многоуровневая архитектура файловой системы \"предполагает\", что ключевые алгоритмы и структуры данных для обеспечения манипуляций с файлами выполняются на разных уровнях.",
    "answer": "перевод логического адреса файла в физический (номер цилиндра, поверхности, сектора) → драйверы, вызов команды chmod в терминале → логический ввод - вывод, менеджер свободного пространства → базовая файловая система, таблица открытых файлов, индексных узлов и т. д. → базовая файловая система, cистемный вызов (например, close) в прикладной программе → логический ввод - вывод"
  },
  {
    "week": 15,
    "question": "Укажите какие из стратегий планирования выполнения запросов к жесткому диску обрабатывают обращения как к нулевому цилиндру, так и к цилиндрам, находящимся в средней зоне диска, за одинаковое время, т. е. отсутствует дискриминация крайних цилиндров.",
    "answer": "FCFS, C-SCAN"
  },
  {
    "week": 15,
    "question": "Система может поддерживать разные статусы разделов, особым образом отмечая разделы, которые могут быть использованы для загрузки модулей ОС, и разделы, в которых можно устанавливать только приложения и хранить файлы данных. При высокоуровневом форматировании можно задать до 4-х разделов с разными ОС. Какая из областей разбиения диска на разделы позволяет пользователю выбрать и загрузить конкретную операционною систему?",
    "answer": "NSB"
  },
  {
    "week": 15,
    "question": "Допустим диск имеет 100 цилиндров (от 0 до 99). В настоящий момент сформирована очередь запросов: 2, 7, 55, 61, 45, 17, 80, 10,\nа текущий цилиндр – 50. В соответствии с указанной в параметрах подсистемы ввода- вывода стратегией очередь была обслужена в таком порядке 55, 61, 80, 45, 17, 10, 7, 2. Какая стратегия была применена? Укажите только аббревиатуру заглавными английскими буквами.",
    "answer": "SCAN"
  },
  {
    "week": 15,
    "question": "Стратегия C-SCAN так же как и стратегия SCAN демонстрирует дискриминацию крайних дорожек.",
    "answer": "Неверно"
  },
  {
    "week": 15,
    "question": "Сопоставьте названия стратегий с их описанием",
    "answer": "При позиционировании головки следующим выбирается запрос, для которого необходимо минимальное перемещение головки. → SSTF, В этой стратегии запросы обслуживаются в порядке поступления → FCFS, Обслуживая запросы головка движется в одном направлении. Если в указанном направлении больше нет запросов, головка скачком возвращается к началу. → C-SCAN"
  },
  {
    "week": 15,
    "question": "Укажите какие из стратегий планирования выполнения запросов к жесткому диску обрабатывают обращения к крайним цилиндрам дольше, чем обращения к цилиндрам, находящимся в средней зоне диска.",
    "answer": "SSTF, LOOK"
  },
  {
    "week": 15,
    "question": "Функции файловой системы можно распределить на функции, относящиеся к файлу в целом и на функции, работающие с элементами файлов. Рассортируйте перечисленные функции по указанному принципу.",
    "answer": "прочитать (read) → работает с индивидуальными элементами данных в рамках файла, копировать (copy) → работает с файлом, как с единым целым, открыть (open) → работает с файлом, как с единым целым, записать (write) → работает с индивидуальными элементами данных в рамках файла, создать (create) → работает с файлом, как с единым целым"
  },
  {
    "week": 15,
    "question": "Стратегия SSTF оказывает предпочтение средним дорожкам за счет внутренних и наружных.",
    "answer": "Верно"
  },
  {
    "week": 15,
    "question": "Сектор - минимальная адресуемая единица для работы с диском. Укажите размер сектора (в байтах) для самых первых накопителей на жестких магнитных дисках.\nУказание - следует ввести только число.",
    "answer": "512"
  },
  {
    "week": 15,
    "question": "Не следует оставлять \"без присмотра\" важные файлы. Отметьте, как можно защитить их.\nВыберите один или несколько ответов:",
    "answer": "зашифровать, установить атрибуты на доступ только для лиц, имеющих право работать с указанными файлами, вычислить для каждого важного файла контрольную сумму и включить сверку вычисляемых и эталонных контрольных сумм в ежедневную проверку"
  },
  {
    "week": 15,
    "question": "Допустим диск имеет 100 цилиндров (от 0 до 99). В настоящий момент сформирована очередь запросов: 2, 7, 55, 61, 45, 17, 80, 10,\nа текущий цилиндр – 50. В соответствии с указанной в параметрах подсистемы ввода- вывода стратегией очередь была обслужена в таком порядке 2, 7, 55, 61, 45, 17, 80, 10. Какая стратегия была применена? Укажите только аббревиатуру заглавными английскими буквами.",
    "answer": "FCFS"
  },
  {
    "week": 15,
    "question": "Ниже приведен фрагмент сеанса работы некоего пользователя в UNIX-подобной операционной системе.\nmmcs@lubuntu-vm:~$ who am i\nmmcs pts/1 2018-12-09 20:31 (:0.0)\nmmcs@lubuntu-vm:~$ cat >test15.txt\nOwner?\n^C\nmmcs@lubuntu-vm:~$ sudo chown mmcs1 test15.txt\nmmcs@lubuntu-vm:~$\nОпределите, какие значения будут указаны поле \"владелец файла\" в атрибутах файла test15.txt",
    "answer": "mmcs1"
  },
  {
    "week": 14,
    "question": "Влияет ли разрядность указателя (слайд 22 лекции 20) на максимальный размер файла?",
    "answer": "Да"
  },
  {
    "week": 13,
    "question": "Следует отличать буферизацию от кэширования. Назначение этих механизмов различно.",
    "answer": "Буферизация используется [для “устранения” разницы в скорости участников обмена информацией] и [для временного хранения данных]. Кэширование используется [для увеличения скорости доступа к данным]."
  },
  {
    "week": 13,
    "question": "Многоуровневая архитектура файловой системы \"предполагает\", что ключевые алгоритмы и структуры данных для обеспечения манипуляций с файлами выполняются на разных уровнях.\nСоотнесите описание действия с названием уровня. [2]",
    "answer": "таблица открытых файлов, индексных узлов и т. д. → базовая файловая система\nменеджер свободного пространства → базовая файловая система\nперевод логического адреса файла в физический (номер цилиндра, поверхности, сектора) → драйверы\ncистемный вызов (например, close) в прикладной программе → логический ввод - вывод\nвызов команды chmod в терминале → логический ввод - вывод"
  },
  {
    "week": 15,
    "question": "Какую из предложенных стратегий поддержки актуальной версии операционной системы следует считать оптимальной с точки зрания безопасности?",
    "answer": "Регулярно устанавливать обновления операционной системы с официального сайта-разработчика ОС. Обязательно устанавливать те из них, которые относятся к безопасности"
  },
  {
    "week": 14,
    "question": "Стратегии планирования, рассмотренные на лекции, ориентированы на достижение определенных целей. Отметьте, каких именно.",
    "answer": "максимизация пропускной способности (т. е. числа обработанных секторов в единицу времени)\nминимизация среднего времени ответа\nминимизация дисперсии времен ответа (т.е. минимизация разницы между максимальным временем ответа и минимальным)"
  },
  {
    "week": 14,
    "question": "Хакеры часто используют \"взломанную\" ОС как базу по взлому других систем. Отметьте, что следует отключить в ОС, чтобы уменьшить вероятность взлома",
    "answer": "учетные записи с плохо подобранными паролями\nанонимные FTP-каталоги с возможностью записи\nгрупповые учетные записи (когда несколько человек работают под одним логином)"
  },
  {
    "week": 14,
    "question": "Сопоставьте названия стратегий с их описанием",
    "answer": "Обслуживая запросы головка движется в одном направлении. Если в указанном направлении больше нет запросов, головка скачком возвращается к началу.-C-SCAN\nВ этой стратегии запросы обслуживаются в порядке поступления - FCFS\nПри позиционировании головки следующим выбирается запрос, для которого необходимо минимальное перемещение головки. - SSTF"
  },
  {
    "week": 14,
    "question": "Стратегия SSTF оказывает предпочтение средним дорожкам за счет внутренних и наружных.",
    "answer": "Верно"
  },
  {
    "week": 14,
    "question": "Какую из предложенных стратегий поддержки актуальной версии операционной системы следует считать оптимальной с точки зрания безопасности?",
    "answer": "Регулярно устанавливать обновления операционной системы с официального сайта-разработчика ОС. Обязательно устанавливать те из них, которые относятся к безопасности"
  },
  {
    "week": 14,
    "question": "Не следует оставлять \"без присмотра\" важные файлы. Отметьте, как можно защитить их.",
    "answer": "установить атрибуты на доступ только для лиц, имеющих право работать с указанными файлами\nзашифровать\nвычислить для каждого важного файла контрольную сумму и включить сверку вычисляемых и эталонных контрольных сумм в ежедневную проверку"
  },
  {
    "week": 14,
    "question": "В UNIX-подобных ОС пользователи могут задавать собственные пароли. Какие пароли НЕ следует считать надежными?",
    "answer": "всё перечисленное"
  },
  {
    "week": 14,
    "question": "Укажите какие из стратегий планирования выполнения запросов к жесткому диску обрабатывают обращения как к нулевому цилиндру, так и к цилиндрам, находящимся в средней зоне диска, за одинаковое время, т. е. отсутствует дискриминация крайних цилиндров.",
    "answer": "FCFS, C-SCAN"
  },
  {
    "week": 14,
    "question": "Стратегия C-SCAN так же как и стратегия SCAN демонстрирует дискриминацию крайних дорожек.",
    "answer": "Неверно"
  },
  {
    "week": 16,
    "question": "Благодаря DMA можно избежать большого числа тупиков. Какое из условий возникновения взаимоблокировок \"разрушает\" эта технология?",
    "answer": "Условие взаимного исключения"
  },
  {
    "week": 16,
    "question": "Подход большинства создателей современных ОС состоит в том, чтобы игнорировать проблему\nвозникновения взаимоблокировок, считая, что маловероятный случайный тупик\nпредпочтительнее, чем внедрение сложных и и дорогостоящих средств борьбы с тупиками в\nущерб производительности системы или удобствам пользователей.",
    "answer": "Верно"
  },
  {
    "week": 16,
    "question": "Укажите, к какому из условий возникновения тупиков относится трактовка: \"Ресурс, выделенный ранее, не может быть принудительно забран у процесса до его завершения. Ресурсы могут быть освобождены только процессом, который их удерживает.\"",
    "answer": "Условие невыгружаемости"
  },
  {
    "week": 16,
    "question": "Пусть имеет место следующая таблица распределение ресурсов. В наличии есть ещё 1\nсвободный экземпляр этого этого ресурса.\nПроцесс Имеет ресурсов Max\n1 9\n2 7\n3 4\n1 2\n1 3\n1 5\nПроцесс C запросил ещё одну единицу ресурса. Работающий в системе алгоритм банкира\nудовлетворил этот запрос.",
    "answer": "Верно"
  },
  {
    "week": 16,
    "question": "Постройте граф Холта по описанию.\n1 Процесс A удерживает R и хочет получить S.\n2 Процесс B не удерживает никаких ресурсов, но хочет получить T.\n3 Процесс C не удерживает никаких ресурсов, но хочет получить S\n4 Процесс D удерживает U и хочет получить S и T.\n5 Процесс E удерживает T и хочет получить V\n6 Процесс F удерживает W и хочет получить S.\n7 Процесс G удерживает V и хочет получить W.\nВерно ли, что в этом графе Холта есть цикл?",
    "answer": "Неверно"
  },
  {
    "week": 16,
    "question": "Постройте граф Холта по описанию.\n1 Процесс A удерживает R и хочет получить S.\n2 Процесс B не удерживает никаких ресурсов, но хочет получить T.\n3 Процесс C не удерживает никаких ресурсов, но хочет получить S\n4 Процесс D удерживает S и U и хочет получить T.\n5 Процесс E удерживает T и хочет получить V.\n6 Процесс F удерживает W и хочет получить S.\n7 Процесс G удерживает V и хочет получить W.\nВерно ли, что в системе тупиковая ситуация?",
    "answer": "Неверно"
  },
  {
    "week": 16,
    "question": "Благодаря жесткой дисциплине по запросу ресурсов возможно избежать большого количества тупиков. На какие из условий возникновения взаимоблокировок могут повлиять требования до запуска процесса указывать все необходимые ему ресурсы и использовать сначала сканер, а потом принтер?",
    "answer": "Условие циклического ожидания\nУсловие ожидания и удержания"
  },
  {
    "week": 16,
    "question": "Пусть в системе имеется 4 вида ресурсов. Вектора E, A, матрицы C и R приведены ниже\nE = (2 1 1 4)\nA = (1 0 0 1)\nМатрица C\n0 1 0 1\n0 0 1 0\n1 0 0 0\n0 0 0 2\nМатрица R\n2 0 1 1\n1 0 0 0\n0 0 0 4\n1 0 1 0\nВерно ли, что в системе имеет место взаимоблокировка?",
    "answer": "Верно"
  },
  {
    "week": 16,
    "question": "Пусть имеет место следующая таблица распределение ресурсов. В наличии есть ещё 1 свободный экземпляр этого этого ресурса.\nПроцесс Имеет ресурсов Max\n1 9\n2 7\n3 4\n1 2\n1 3\n1 5\nПроцесс A запросил ещё одну единицу ресурса. Работающий в системе алгоритм банкира удовлетворил этот запрос.",
    "answer": "Неверно"
  },
  {
    "week": 16,
    "question": "Пусть в системе имеется 4 вида ресурсов. Вектора E, A, матрицы C и R приведены ниже.\n\nE = (2 1 1 4)\n\nA = (1 0 0 1)\n\nМатрица C\n\n0 1 0 1\n0 0 1 0\n1 0 0 0\n0 0 0 2\nМатрица R\n\n2 0 1 1\n1 0 0 0\n0 0 0 2\n1 0 1 0\n\nВерно ли, что в системе имеет место взаимоблокировка?",
    "answer": "неверно"
  },
  {
    "week": 16,
    "question": "При возникновении тупиковой ситуации не обязательно снимать с выполнения все заблокированные процессы, а можно...\nУкажите приемлемые варианты.",
    "answer": "снять часть процессов, при этом освобождая ресурсы, ожидаемые остальными\nпроцессами;\nсовершить «откат» некоторых процессов до заранее сохраненного места;\nотобрать ресурс у одного процесса и передать его другому процессу"
  },
  {
    "week": 16,
    "question": "Тупики могут быть предотвращены на стадии проектирования и разработки программного обеспечения. Можно написать программу так, чтобы тупик не мог возникнуть ни при каком соотношении взаимных скоростей процессов. Верно ли это?",
    "answer": "Верно"
  },
  {
    "week": 16,
    "question": "Распределение ресурсов, захваченных процессами, представлено в таблице ниже. В наличии есть 3 свободных экземпляра ресурса.\n1 9\n1 9\n1 4\n1 2\n1 3\n1 5\nВерно ли, что указанное состояние является безопасным?",
    "answer": "Неверно"
  },
  {
    "week": 16,
    "question": "Пусть имеет место следующая таблица распределение ресурсов. В наличии есть ещё 1 свободный экземпляр этого этого ресурса.\nПроцесс Имеет ресурсов Max\n1 9\n2 7\n3 4\n1 2\n1 3\n1 5\nПроцесс D запросил ещё одну единицу ресурса. Работающий в системе алгоритм банкира удовлетворил этот запрос.",
    "answer": "Верно"
  },
  {
    "week": 16,
    "question": "Пусть имеет место следующая таблица распределение ресурсов. В наличии есть ещё 1 свободный экземпляр этого этого ресурса.\nПроцесс Имеет ресурсов Max\n1 9\n2 7\n3 4\n1 2\n1 3\n1 5\nПроцесс B запросил ещё одну единицу ресурса. Работающий в системе алгоритм банкира удовлетворил этот запрос.",
    "answer": "Неверно"
  },
  {
    "week": 16,
    "question": "Постройте граф Холта по описанию.\n1 Процесс A удерживает R и хочет получить S.\n2 Процесс B удерживает T и хочет получить R\n3 Процесс C не удерживает никаких ресурсов, но хочет получить S\n4 Процесс D удерживает S и U и хочет получить T.\n5 Процесс E хочет получить V.\n6 Процесс F удерживает W и хочет получить S.\n7 Процесс G удерживает V и хочет получить W.\nВерно ли, что в системе тупиковая ситуация?",
    "answer": "Верно"
  },
  {
    "week": 16,
    "question": "Пусть в системе имеется 4 вида ресурсов. Вектора E, A, матрицы C и R приведены ниже\nE = (2 1 1 4)\nA = (1 0 0 1)\nМатрица C\n0 1 0 1\n0 0 1 0\n1 0 0 0\n0 0 0 2\nМатрица R\n2 0 1 1\n1 0 0 0\n0 0 0 2\n1 0 1 0\nВерно ли, что в системе имеет место взаимоблокировка?",
    "answer": "Неверно"
  },
  {
    "week": 15,
    "question": "Распределение ресурсов, захваченных процессами, представлено в таблице ниже. В наличии есть 4 свободных экземпляра ресурса.\nПроцесс Имеет ресурсов Max\nA 1 9\nB 0 9\nC 1 4\nD 1 2\nE 1 3\nF 1 5\nВерно ли, что указанное состояние является безопасным?",
    "answer": "Верно"
  },
  {
    "week": 16,
    "question": "Подход большинства создателей современных ОС состоит в том, чтобы игнорировать проблему возникновения взаимоблокировок, считая, что маловероятный случайный тупик предпочтительнее, чем внедрение сложных и дорогостоящих средств борьбы с тупиками в ущерб производительности системы или удобствам пользователей.",
    "answer": "Верно"
  },
  {
    "week": 16,
    "question": "E = (2 1 1 4)\n\nA = (1 0 0 1)\n\nМатрица C\n\n0 1 0 1\n0 0 1 0\n1 0 0 0\n0 0 0 2\nМатрица R\n\n2 0 1 1\n1 0 0 0\n0 0 0 4\n1 0 1 0\n\nВерно ли, что в системе имеет место взаимоблокировка?",
    "answer": "Верно"
  },
  {
    "week": 16,
    "question": "Пусть имеет место следующая таблица распределение ресурсов. В наличии есть ещё 1 свободный экземпляр этого ресурса.\n\nПроцесс Имеет ресурсов Max\nA 1 9\nB 2 7\nC 3 4\nD 1 2\nE 1 3\nF 1 5\nПроцесс D запросил ещё одну единицу ресурса. Работающий в системе алгоритм банкира удовлетворил этот запрос.",
    "answer": "Верно"
  },
  {
    "week": 16,
    "question": "Пусть имеет место следующая таблица распределения ресурсов. В наличии есть ещё 1 свободный экземпляр этого ресурса.\nПроцесс Имеет ресурсов Max\nA 1 9\nB 2 7\nC 3 4\nD 1 2\nE 1 3\nF 1 5\nПроцесс B запросил еще одну единицу ресурса.. Работающий в системе алгоритм банкира удовлетворил этот запрос.",
    "answer": "Неверно"
  },
  {
    "week": 16,
    "question": "Пусть имеет место следующая таблица распределения ресурсов.. В наличии есть ещё 1 свободный экземпляр этого ресурса..\nПроцесс Имеет ресурсов Max\nA 1 9\nB 2 7\nC 3 4\nD 1 2\nE 1 3\nF 1 5\nПроцесс C запросил еще одну единицу ресурса. Работающий в системе алгоритм банкира удовлетворил этот запрос.",
    "answer": "Верно"
  },
  {
    "week": 16,
    "question": "Пусть имеет место следующая таблица распределения ресурсов. В наличии есть ещё 1 свободный экземпляр этого ресурса.\nПроцесс Имеет ресурсов Max\nA 1 9\nB 2 7\nC 3 4\nD 1 2\nE 1 3\nF 1 5\nПроцесс А запросил еще одну единицу ресурса. Работающий в системе алгоритм банкира удовлетворил этот запрос.",
    "answer": "Неверно"
  },
  {
    "week": 16,
    "question": "Тупики могут быть предотвращены на стадии проектирования и разработки программного обеспечения. Можно написать программу так, чтобы тупик не мог возникнуть ни при каком соотношении взаимных скоростей процессов.\n\nВерно ли это?",
    "answer": "Верно"
  },
  {
    "week": 15,
    "question": "Пусть в системе имеется 4 вида ресурсов. Вектора E, A, матрицы C и R приведены ниже.\n\nE = (2 1 1 4)\n\nA = (1 0 0 1)\n\nМатрица C\n\n0 1 0 1\n0 0 1 0\n1 0 0 0\n0 0 0 2\nМатрица R\n\n2 0 1 1\n1 0 0 0\n0 0 0 4\n1 0 1 0\n\nВерно ли, что в системе имеет место взаимоблокировка?",
    "answer": "Верно"
  },
  {
    "week": 15,
    "question": "Пусть имеет место следующая таблица распределение ресурсов. В наличии есть ещё 1 свободный экземпляр этого ресурса.\n\nПроцесс Имеет ресурсов Max\nA 1 9\nB 2 7\nC 3 4\nD 1 2\nE 1 3\nF 1 5\nПроцесс B запросил ещё одну единицу ресурса. Работающий в системе алгоритм банкира удовлетворил этот запрос.",
    "answer": "Неверно"
  },
  {
    "week": 15,
    "question": "Пусть имеет место следующая таблица распределение ресурсов. В наличии есть ещё 1 свободный экземпляр этого ресурса.\n\nПроцесс Имеет ресурсов Max\nA 1 9\nB 2 7\nC 3 4\nD 1 2\nE 1 3\nF 1 5\nПроцесс C запросил ещё одну единицу ресурса. Работающий в системе алгоритм банкира удовлетворил этот запрос.",
    "answer": "Верно"
  },,
  {
    "week": 12,
    "question": "Пусть в некоторой операционной системе имеют место следующие характеристики:\n\n4,66 - среднее время доступа к оперативной памяти (в наносекундах),\n\n3,76 - среднее время доступа к TLB (в наносекундах),\n\n0,56 - вероятность наличия информации в TLB.\n\nиспользуется трёхуровневая организация таблицы страниц.\n\nПосчитайте среднее время доступа к данному с точностью до двух знаков после запятой. В качестве ответа укажите только число, в котором целая и дробная части отделяются запятой.",
    "answer": "14,57"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Пусть в некоторой операционной системе имеют место следующие характеристики:\n\n9,18 - среднее время доступа к оперативной памяти (в наносекундах),\n\n5,53 - среднее время доступа к TLB (в наносекундах),\n\n0,21 - вероятность наличия информации в TLB.\n\nиспользуется трёхуровневая организация таблицы страниц.\n\nПосчитайте среднее время доступа к данному с точностью до двух знаков после запятой. В качестве ответа укажите только число, в котором целая и дробная части отделяются запятой.",
    "answer": "36,47"
  },
  {
    "week": 13,
    "question": "Дополните определения.\n\nЕсли центральный процессор занимается вводом или выводом каждого байта и пребывает в цикле ожидания, пока сможет получить или отправить следующую порцию данных, то имеет место ....\n\nЕсли центральный процессор инициирует передачу символа и переходит к решению каких-нибудь других задач, пока не поступит сигнал о завершении ввода-вывода, то имеет место ....\n\nЕсли существует отдельная микросхема, которая полностью управляет передачей блока данных, выдавая прерывание только тогда, когда будет передан весь блок то говорят, что это ....",
    "answer": "Дополните определения.\n\nЕсли центральный процессор занимается вводом или выводом каждого байта и пребывает в цикле ожидания, пока сможет получить или отправить следующую порцию данных, то имеет место [программный способ ввода‑вывода].\n\nЕсли центральный процессор инициирует передачу символа и переходит к решению каких-нибудь других задач, пока не поступит сигнал о завершении ввода-вывода, то имеет место [ввод‑вывод управляемый прерываниями].\n\nЕсли существует отдельная микросхема, которая полностью управляет передачей блока данных, выдавая прерывание только тогда, когда будет передан весь блок то говорят, что это [ввод‑вывод через прямой доступ к памяти]"
  },
  {
    "week": 16,
    "question": "Для программной реализации методов распознавания тупиков в операционной системе должен вестись учет. Выберите те механизмы и данные, без которых невозможно установить факт взаимоблокировки.",
    "answer": "таблица распределения ресурсов за процессами\nтаблица запросов процессов к занятым ресурсам"
  },
  {
    "week": 12,
    "question": "Пусть в некоторой операционной системе имеют место следующие\nхарактеристики:\n2,87 - среднее время доступа к оперативной памяти (в наносекундах),\n9,26 - среднее время доступа к TLB (в наносекундах),\n0,37 - вероятность наличия информации в TLB.\nИспользуется двухуровневая организация таблицы страниц.\nПосчитайте среднее время доступа к данному с точностью до двух знаков после\nзапятой. В качестве ответа укажите только число, в котором целая и дробная\nчасти отделяются запятой.",
    "answer": "15,75"
  }
]